我有工介紹每月搵十萬

做問卷失身家 事主湧現 S.M.L.每月掠水逾百萬

【健身騙未了】做問卷失身家 事主湧現 S.M.L.每月掠水逾百萬

分享

最後更新: 0711 11:23 / 建立時間 (HKT): 0711 00:00
適中字型
較大字型
健身騙案無日無之，消委會早前高調點名譴責小型健身中心S.M.L. Studio，批評其極不合作及拒絕調停，不良營銷手法更猶如「強盜」。《蘋果》發現即使遭譴責，S.M.L.近月仍有恃無恐，更湧現大量年輕事主，指S.M.L.職員每日在旺角打躉，藉詞做問卷，套取途人的個人資料和財務狀況，直至事主在「問卷」簽名後，才被告知是健身合約。有事主被恐嚇：「唔好諗住去連登，去搵其他討論區，或者搵海關、消費者委員會幫手。」職員每次都以掏空事主銀行戶口積蓄為目標，有女學生銀包僅餘500元，也被掠奪。單以其中一個約60名事主的Telegram群組計算，S.M.L.每月涉騙至少100萬元。

相關新聞：【健身騙未了】怕出旺角 不再信人 事主：想自己變得冷漠啲

記者：盧藹雯 龔蕙芝 周子惇

在人來人往的旺角西洋菜南街與奶路臣街交界，每日最少有5名S.M.L.職員隨街「狩獵」，截停目標途人「求幫忙」做問卷，利用同情心來哄騙簽約。《蘋果》近月亦不斷接獲年輕事主求助，指被S.M.L騙去4萬至17.5萬元不等，記者「搭上搭」亦聯絡到多宗新個案。

相關新聞：【健身騙未了】三五成群尋單純「獵物」 記者對質職員拔足就逃

就讀大專的Davis，一直知悉健身中心長命合約陷阱，惟今次完全不知自己一步一步跌入陷阱。他憶述，5月中路經旺角時被截停，S.M.L.職員聲稱公司經營派對場地，「爭幾個quota，填少少問卷就走得。」他出於好心，隨職員到S.M.L.辦公室。職員甫開門，他已感奇怪，「個環境好多mk仔、大隻佬、紋身佬，啲人好大聲講嘢，音樂好大聲，同佢講嘅完全唔同。」職員指公司同時出售健身器材，正做一個有關年青人生活習慣的問卷調查，須查問個人資料及飲食習慣等。

經一輪提問後，職員問Davis：「可接受健身月費係幾多？」Davis感奇怪，但想盡快完成問卷離去，就回應：「100蚊。」豈料對方稱：「500蚊呀！我幫你寫低先，如果做到呢個plan就通知你。」Davis感到荒謬，「心諗你做到關我咩事？」又不斷追問何時可離去，但不同職員輪流應付他，他亦於緊張和高壓下，順應要求將身份證及提款卡交給職員。

約半小時後，有職員遞上問卷叫他簽名作實。不久後，另一職員向他說：「公司肯做畀你，500蚊一個session，60個就3萬蚊，會喺你account直接過數。」然後舉手欲與他擊拳。Davis才恍然大悟已不幸「入局」，馬上表明無意參加，職員反故作驚訝稱他已簽約，款項即將過數，「公司撳個掣就可以將啲錢直接過戶。」

「佢叫我即刻撳晒銀行啲錢出嚟，等公司過唔到數，就有可能取消合約。」被催促下，Davis由職員陪同跑到就近櫃員機，提取每日最高提款額1.5萬元，返回辦公室後，職員再恐嚇他稱戶口餘款7,000多元也將被提取，令他將餘款轉至職員私人戶口。

已一無所有的Davis極之徬徨，職員態度此時亦變得兇惡，更拒絕退款。Davis多次指簽名的是問卷非合約，職員惡言相向：「你唔好同我作呢啲咁嘅理由，你不如話自己係弱智仲好啦！」又叫他：「唔好諗住去連登，去搵其他討論區，或者搵海關、消費者委員會幫手。」稱公司被抹黑。

最令Davis覺得離譜的是，職員竟無賴地提出3個處理方法，「第一就係份約係3萬蚊，就算我畀佢呃晒2.3萬，都仲爭佢6,000幾蚊；第二當我違約，2.3萬要全部沒收；第三叫我去申請信用卡，第二日上去畀佢哋碌，佢就畀返啲錢我用。」他指S.M.L.職員竟將屬於他的錢，說成可回饋給他的「生活費」。事後他曾報案，但警方指「冇條例捉S.M.L.呢種營商手法嘅案件」，只幫他轉介至海關調查。

另一女學生小芳於6月初，同樣遭S.M.L.職員套取個人資料及提款卡，被押到櫃員機提款，「提款後要我印張戶口餘額嘅單畀佢睇，見到仲有剩錢，就嚇我話會冇晒。」她轉帳後，職員窺看到她銀包有一張500元，更直接將之取去，共騙取她30,500元。

當時小芳強調非自願入會，職員卻拿出錄音證據，指她明白簽署的是合約，「根本係選擇性錄音，佢播番出嚟係一截截，例如問我明唔明，我答明，個內容明明係做緊份問卷，但佢就誣衊話係講緊合約。」職員更要她拍片承認自願購買會籍，「不斷好惡咁話程序上佢哋係啱晒。」被困逾2小時的她身心俱疲，爭論多時不果，入夜才離去。

綜合多名受訪事主，大部份為學生或剛中學畢業的年輕人，遭誘騙入會後，S.M.L.反而會指摘事主：「點解由頭到尾冇say過no？」又扮作會幫忙取消合約，營造需急急提款的緊張氣氛，令事主無足夠時間思考，進而奪款，事後卻不給予合約副本，合約金額則覷準事主存款「度身訂做」，務求騙到最盡，一元不留。

有事主被騙簽下4.8萬元合約後，職員聲稱為平息事件，本身6萬元合約所欠的餘額1.2萬元，公司視作回贈優惠，不用事主支付，但必須簽下不追究協議，該事主一度想過同意安排，以減少損失。

S.M.L.內部環境簡陋，部份事主稱：「基本上電腦都冇，有啲好疏落嘅健身器材，得5、6部，如果話係健身場都唔似。」被騙簽約時一個客人都無，認為以往大型健身中心逼簽約後，都有提供服務，S.M.L.似是「搭棚」出來的騙局。惟絕大部份事主因個人資料在對方手中，不敢上門追討，希望公開事件令他人有所警惕。《蘋果》兩度致電S.M.L.負責人，他均稱有工作在身，不便回應。

民主黨消費者權益政策副發言人袁海文指，過去收到多宗S.M.L.事主求助，認為涉事健身中心手法卑劣，專門針對年輕人作案，「睇住你嚟食（騙財）。」除損失戶口金錢，有事主更被帶到不同商戶以信用卡購買現金券，可惜大部份事主因在合約簽名而增加追究難度，「海關同警察可以主動放蛇搜證，必須懲戒呢一班人。」

袁指，唯一規管相關行為的《商品說明條例》，量刑起點低，對騙徒毫無阻嚇力，「所以即使有職員已經被起訴，都仲夠膽繼續呃人。」現只能盡量對公眾宣傳騙徒手法，增加大眾的警覺性，希望政府盡快通過健身合約須設冷靜期，保障消費者權益，又建議事主一同報案，令警方更有理據立案。

《蘋果》就其中3名事主的案件向警方查詢，獲回覆稱已協助備案，初步調查後相信均不涉刑事，其中一案建議報案人於合約冷靜期內向該公司追討，或向相關消費者機構求助，案件均列作「雜項事件」。

海關發言人稱根據《商品說明條例》，若商戶使用騷擾、威迫手段或施加不當影響，因而限制或損害消費者在選擇及行為方面的自由，以致消費者作出交易決定，可能觸犯具威嚇性的營業行為罪行，最高可判罰款50萬元及監禁5年。

經修訂《商品說明條例》於2013年7月實施至今年5月底，涉及健身服務舉報的調查個案，僅1宗成功檢控，2名涉案人士分別被判120及160小時社會服務令。另2宗正在審訊中，21宗在調查中，37宗經調查後沒足夠證據證明違例。

太多字唔該簡約為廿個字左右

健身狗正仆街

原來咁好搵

認真 有啲想搵日扮落疊上去玩下嘢
點做好

做實事。搵成group 人放蛇

叫rock哥放蛇啦

唔好單拖，plan好，多人照應, 有recording,

推 認真 呢啲一定要追擊佢

有班後仔日日無償為未來抗爭。

成班老千仔女紋晒身日日街邊打盲毛學生呃晒人付身家月收十幾萬

你地流血流汗被補被告被坐換返黎既未來佢地坐享其成？ 公平咩

好想撚班sml健身狗，依班人死全家

放蛇又點，拉唔到，又無法例告得入
一日無法例，呢班仆街都唔會收手